%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%            Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                      Oltre i razionali 
%
%                           testo
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Il problema della misura}

\begin{frame}\frametitle{Contare e misurare}
{\color{green!50!black}Si conta} un insieme di elementi (cose singole e non 
divisibili) ripetendo 
{\color{blue!70!black}l'operazione di considerare un ulteriore elemento} e 
memorizzando tutto il processo eseguito.
\spause[.5]
{\color{green!50!black}Si misurano} grandezze che sono 
{\color{blue!70!black}additive e a due a due comparabili e che si 
distribuiscono in un continuo di possibilità} al fine di confrontarle tra 
loro e apprezzarne la rilevanza. 
\spause[.5]
Misu­rando con le tecniche della 
{\color{green!50!black}geometria} euclidea, 
si può giungere ad affermare che il {\color{blue!70!black}rapporto} tra la 
lunghezza della circonferenza e il suo raggio è sempre lo stesso per ogni 
circonferenza.
\spause[.5]
Per quanto siano rilevanti i risultati ottenuti misurando tali rapporti, si 
vorrebbe giungere a apprezzare le grandezze in relazione a alcune 
{\color{blue!70!black}grandezze fissate e umanamente significative}: 
{\color{green!50!black}le unità di misura}.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Contare per misurare (1)}
\vspace*{-10mm}
\begin{center} \misura \end{center}
\vspace{-.5em}
{\color{green!50!black}Per misurare contiamo quante volte l'unità di misura è 
contenuta nella grandezza da misurare.}
\spause[.5]
Se l'unità di misura non è contenuta un numero esatto di volte, si può 
cercare un opportuno numero naturale n tale che, dividendo l’unità di misura 
in n parti equivalenti, la giustapposizione di un certo numero s di queste 
dia qualcosa di equivalente alla grandezza da misurare.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Contare per misurare (2)}
In pratica, quando si misura una grandezza 
% si trascura quanto gli strumenti di misura non riescono a rilevare. 
si divide l'unità di misura in un certo 
numero naturale \(n\) di parti equivalenti, il massimo 
che la risoluzione dello strumento permette
% tale che gli 
% strumenti di misura riescano a cogliere una di queste parti, 
e poi si contano 
quante di queste parti (diciamo \(m\)) 
servono per ottenere 
% qualcosa di 
% circa equivalente alla grandezza da misurare. 
% cioè m di queste parti produrranno una 
una grandezza minore o uguale a quella da misurare mentre \(m+1\) di queste 
parti daranno una grandezza maggiore di quella che si deve misurare.
\spause
In tal modo si 
otterrà un numero razionale (\(m/n\)) che sarà, in pratica, 
{\color{blue!70!black}la migliore misura razionale 
approssimata per difetto} della grandezza che si vuole misurare, 
e l'eventuale errore che si commette, minore di un 
\(n\)-esimo dell'unità di misura, sarà qualcosa di non apprezzabile dallo 
strumento usato.
\end{frame}

% “Allora, un'idea per superare le imprecisioni del misurare grandezze mediante 
% approssimazioni razionali potrebbe essere quella di considerare le due 
% totalità 
% quella [inserire disegno, fatto come?]
% Osserviamo che  Basta dividere l'unità 
% di misura in 2n parti e cercare qual è il numero naturale m tale che m di 
% queste 
% parti siano una approssimazione per difetto e m+1 di loro costituiscano 
% un'approssimazione per eccesso: la differenza tra queste due approssimazioni 
% è 1/2n che è minore di 1/n.” 

\section{Classi di razionali}

\begin{frame}\frametitle{Grandezze non misurabili con i razionali}
Se c’è un numero naturale \(n\) tale che giustapponendo un opportuno numero 
naturale \(m\) di parti \(n\)-esime dell’unità di misura si ottiene qualcosa di 
equivalente alla grandezza \(l\) da misurare, prendiamo \(m/n\) come misura 
della grandezza \(l\).

Ma, fissata un'unità di misura, {\color{blue!70!black}molte grandezze non 
hanno una misura razionale}. 
Sono le {\color{green!50!black}grandezze incommensurabili} con l'unità di 
misura.
\begin{center} \poligoniregolari \end{center}
\pause
Le grandezze incommensurabili con l'unità di misura non si possono misurare 
contando.
% Questo significa che per quanto aumenti la precisione, avrò sempre una 
% approssimazione per difetto e una per eccesso diverse tra loro.
% E tra queste due approssimazioni ci saranno sempre infiniti altri numeri 
% razionali.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Approssimazioni di grandezze non commensurabili}
Anche se 
{\color{blue!70!black}le grandezze incommensurabili non si possono misurare 
contando}, 
di esse possiamo considerare tutte le approssimazioni razionali per difetto e 
per eccesso (e ognuna di queste si ottiene contan­do). 
\spause
Inoltre, comunque scelto un numero naturale inteso positivo \(n\), 
{\color{blue!70!black}si potranno avere approssimazioni razionali una per 
eccesso e una per difetto con la differenza tra loro minore di un \(n\)-esimo
dell'unità di misura}.
\spause
Si potrebbe pensare che le due totalità delle approssimazioni razionali 
della misura quelle per difetto e quelle per eccesso costituiscano una 
indicazione della misura della grandezza data ottenuta quasi contando, di 
fatto contando ciascuna delle approssimazioni.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Approssimazioni razionali di \(\sqrt{2}\)}
\begin{columns} [T]
\begin{column}{.38\textwidth}
 \vspace{-.25cm} 
\begin{center} \approssimazioni \end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.58\textwidth}
Ad esempio, possiamo approssimare la misura della diagonale \(d\) di un 
quadrato di lato 1, dividendo l’unità di misura in un sempre maggior 
numero di parti sempre più piccole.

{\color{blue!70!black}Fissato un qualsiasi numero naturale n si riesce a 
ridurre l'approssimazione 
a meno di \(\frac{1}{n}\)}:
\begin{columns} [T]
\begin{column}{.28\textwidth}
\vspace{-4mm}
\flushleft{ 
\(difetto \leqslant d\)\\
\(1\) \\
\(1,4\) \\
\(1,41\) \\
\(1,414\) \\
\(1,4142\) \\
\(1,41421\) \\
% \(1,414213\) \\
\dots
}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.28\textwidth}
\vspace{-3mm}
\flushright{ 
\(eccesso > d\)\\
\(2\) \\
\(1,5\) \\
\(1,42\) \\
\(1,415\) \\
\(1,4143\) \\
\(1,41422\) \\
% \(1,414214\) \\
\dots
}
\end{column}%
\end{columns}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Classi di approssimazioni razionali}
% % Alcune caratteristiche delle classi di approssimazione di una grandezza 
% % \(A\):
% Per evitare di considerare differenti casi, conveniamo che il razionale che
% è misura esatta di una grandezza \(A\) non sia un'approssimazione della 
% stessa, ma che pure tale \(A\) sia approssimabile mediante razionali.
% \spause
% Chiamiamo:
% \begin{itemize}
% \item \(D_A\) l'insieme di tutte le approssimazioni razionali per difetto 
% \item \(E_A\) l'insieme di tutte le approssimazioni razionali per eccesso 
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Caratteristiche delle classi di approssimazioni}
% Alcune caratteristiche delle classi di approssimazione di una grandezza 
% \(A\):
Per evitare di distinguere casi differenti, conveniamo che il razionale che 
è {\color{blue!70!black}misura esatta} di una grandezza \(A\) 
{\color{blue!70!black}non sia un'approssimazione} della 
stessa, ma che pure tale \(A\) sia approssimabile mediante razionali.
\spause
\begin{enumerate} [<+->]
 %\setcounter{enumi}{-1}
\item 
% Ogni grandezza ha insiemi non vuoti di approssimazioni razionali per 
% difetto \(D_A\) e per eccesso \(E_A\): 
 \quad \(D_A \neq \emptyset \sand E_A \neq \emptyset\).
 \item 
\(q_1 \in D_A \sand q_2 \in E_A \sRarrow q_1 < q_2\).
 % Le approssimazioni per difetto sono minori delle approssimazione per eccesso.
 \item 
 \(q_1 < q_2 \sand q_2 \in D_A \sRarrow q_1 \in D_A 
 q_3 > q_4 \sand q_4 \in E_A \sRarrow q_3 \in E_A\).
% Un numero minore di un'approssimazione per difetto appartiene a \(D_A\) e un 
% numero maggiore di un'approssimazione per eccesso appartiene a \(E_A\).
 \item 
 \(D_A\) non ha massimo e \(E_A\) non ha minimo.
% Le approssimazioni per difetto non hanno massimo e quelle per eccesso non 
% hanno minimo.
\item 
\(\tonda{D_A \cup E_A = \Q} \sor \)\\
\(\left\{D_A \cup E_A = \Q-\graffa{q} \sand \right . \)\\
\hspace{15mm}
\(\left . \tonda{q' \in D_A \sRarrow q' < q} \sand 
  \tonda{q' \in E_A \sRarrow q' > q} \right\}
\).
% Ogni razionale, con l'eventuale esclusione della misura esatta della 
% gran­dezza \(A\), o è un'approssimazione per eccesso o è
% un'approssimazione per difetto.
\end{enumerate}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Classi di approssimazioni in simboli}
% % Alcune caratteristiche delle classi di approssimazione di una grandezza 
% % \(A\):
% \begin{enumerate} [<+->]
% \setcounter{enumi}{-1}
% \item 
% Anzitutto conveniamo che il razionale che è misura esatta di una
% grandezza \(A\) non sia un'approssimazione della stessa.
% \item 
% Ogni grandezza ha approssimazioni razionali per difetto \(D_A\) e per 
% eccesso \(E_A\): \quad 
% \(D_A \neq \emptyset \sand E_A \neq \emptyset\).
% \item 
% \(q_1 \in D_A \sand q_2 \in E_A \sRarrow q_1 < q_2\)
% \item 
% \(q_1 < q_2 \sand q_2 \in D_A \sRarrow q_1 \in D_A 
% q_3 > q_4 \sand q_4 \in E_A \sRarrow q_3 \in E_A\)
% \item 
% \(D_A\) non ha massimo e \(E_A\) non ha minimo.
% \item 
% Ogni razionale, con l'eventuale esclusione di \(q\), 
% misura esatta della gran­dezza \(A\), o è un'approssimazione per eccesso o è
% un'approssimazione per difetto: \\
% \(\tonda{D_A \cup E_A = \Q} \sor \)\\
% \(\left\{D_A \cup E_A = \Q-\graffa{q} \sand \right . \)\\
% \hspace{15mm}
% \(\left . \tonda{q' \in D_A \sRarrow q' < q} \sand 
%   \tonda{q' \in E_A \sRarrow q' > q} \right\}
% \).
% \end{enumerate}
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Classi di approssimazioni e sezioni sui razionali}
Da queste caratteristiche segue che per ogni numero naturale inteso positivo
\(n\) ci sono un razionale \(q_1\) di \(D_A\) e un razionale \(q_2\) di 
\(E_A\) tali che \(q_2-q_1 < 1/n\).
\spause
Chiamiamo {\color{green!50!black}sezione dei razionali} una coppia di insiemi 
di razionali che abbia 
le caratteristiche delle coppie di insiemi costituiti dalle approssimazioni 
razionali per eccesso e da quelle per difetto di una grandezza.
\spause
Si noti la {\color{orange!50!black}differenza} tra i due concetti di sezione 
dei razionali e coppia di 
insiemi di approssimazioni razionali per difetto e per eccesso: 

\pause
{\color{green!50!black}per una sezione dei razionali non si richiede che gli 
elementi delle due 
classi siano approssimazioni razionali di una qualche grandezza}.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Elementi separatori}
Poiché una certa grandezza va precisata mediante un linguaggio numerabile, 
{\color{blue!70!black}non possono che esserci un numero numerabile di 
grandezze}, 
mentre 
{\color{green!50!black}le sezioni 
dei razionali sono una quantità più che numerabile} (tante quanti i 
sottoinsiemi dei numeri naturali). 
\spause
Per {\color{green!50!black}elementi separatori di una sezione dei razionali} 
si intendono gli {\color{blue!70!black}enti} 
maggiori di ogni numero razionale della classe inferiore e minori di ogni 
elemento della classe superiore della sezione.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Cosa c'è tra le due classi?}
Per le sezioni dei razionali che sono coppie di approssimazioni razionali per 
difetto e per eccesso di una grandezza commensurabile con l'unità di misura, 
il numero razionale che misura esattamente tale grandezza è evidentemente 
{\color{green!50!black}un elemento separatore}, 
{\color{blue!70!black}ma è l'unico per tali sezioni?} 
\spause
E per le altre sezioni ci sono elementi separatori (che non saranno certo 
numeri razionali) e, se sì, quanti ce ne possono essere? 
\spause
{\color{blue!70!black}Cosa sono gli elementi separatori in questo caso visto 
che i numeri noti non lo sono?} 
\spause
{\color{green!50!black}Saranno enti opportunamente inventati.}
\end{frame}

\section{Nuovi numeri}

\begin{frame}\frametitle{Varie ipotesi}
Dovendo inventare qualcosa come elementi separatori vediamo quali possibilità 
si presentano.
\pause
\begin{enumerate} [<+->]
\item 
{\color{green!50!black}Solo le sezioni} dei razionali che sono costituite da 
approssimazioni razionali per 
difetto o per eccesso di grandezze ben precisate avranno 
{\color{green!50!black}un elemento} 
separatore, che è sostanzialmente la grandezza in questione.
\item 
Vogliamo che {\color{green!50!black}ogni sezione} dei razionali abbia un 
elemento separatore e ci limitiamo al minimo: {\color{green!50!black}un solo 
elemento} separatore per sezione.
\item 
{\color{green!50!black}Più elementi}.
Perché limitarsi a un solo elemento separatore per ciascuna sezione dei 
razionali? Chi può dimo­strare che non c'è altro? Anzi può essere opportuno 
considerare anche altri elementi. 
\end{enumerate}

{\onslide<5->Di seguito vediamo le conseguenze delle possibili scelte.}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ipotesi 1: aggiungere il minimo}
Così la totalità degli elementi introdotti oltre i razionali è 
{\color{blue!70!black}numerabile}, in 
corrispondenza di grandezze considerabili. 

Ma come precisare la classe delle grandezze che si possono considerare, e 
dunque anche cosa si è introdotto? 

Come distinguere le sezioni dei razionali corrispondenti ad approssimazioni 
di grandezze dalle altre?
\spause
Uno dei motivi per considerare le classi di approssimazione di razionali era 
la mancanza di una adeguata {\color{blue!70!black}nozione di continuità} tra 
i razionali: 
ad esempio, l'insieme dei punti di coordinate razionali su una retta lascia 
lacune evidenziate proprio dalle sezioni dei razionali senza elemento 
separatore razionale. 

Siamo sicuri che inventando solo questi elementi si ottiene un insieme con 
una ragionevole nozione di continuità?
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ipotesi 2: uno solo per ciascuna sezione}
Si dimostra che le sezioni dei razionali sono tante quanti i sottoinsiemi dei 
numeri naturali, cioè una {\color{blue!70!black}quantità strettamente 
maggiore del numerabile}, 
sicché i relativi unici elementi separatori non potranno avere tutti un nome 
proprio. 
\spause
Anche nella trattazione di tutti i problemi esprimibili 
dall'umanità (che sono una quantità numerabile), solo una piccola quantità di 
loro sarà coinvolta, a cosa serve tutta questa pletora di nuovi elementi 
inventati?
\spause
D'altra parte, nonostante le loro quantità, non riescono a cogliere bene 
situazioni dinamiche riuscendo a rappresentare solo la posizione di un punto 
ma non la pendenza nel punto o la velocità istantanea nel passare per un punto.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Ipotesi 3: più di uno per ciascuna sezione}
Se ci sono più elementi separatori in una sezione dei razionali 
{\color{blue!70!black}la distanza tra questi dovrà essere minore di 
\(\frac{1}{n}\) per ogni numero naturale positivo inteso \(n\)}. 
\spause[.5]
Gli elementi separatori che si inventano devono indicare delle quantità come 
fanno i numeri, sicché dovranno essere integrati, dall'invenzione di tutto 
ciò che serve per arrivare a un {\color{blue!70!black}campo ordinato} 
(esserci un ordine totale, un'addizione e una moltiplicazione con le solite 
proprietà formali). 
\spause[.5]
Ciò è vero in tutte le tre ipotesi, ma ora è forse più delicato perché si 
dovranno almeno inventare le differenze tra elementi separatori della stessa 
sezione, cioè {\color{blue!70!black}elementi che differiscono da 0 per una 
quantità in valore assoluto minore di \(\frac{1}{n}\) per ogni \(n\)} numero 
naturale positivo inteso. 
\spause[.5]
\begin{center}
{\color{green!50!black}L'Analisi Non Standard segue la terza ipotesi.}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Infinitesimi}
Tutti i numeri che sono elementi separatori di una stessa sezione dei 
razionali, avranno {\color{blue!70!black}distanza tra 
loro} inferiore a 
\[\dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \N\]
\pause
Sicché la differenza \(\delta\) tra due di loro sarà tale che: 
{\color{green!50!black}
\[\abs{\delta} < \dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \N\]
}
\pause
{\color{green!50!black}Chiamiamo infinitesimo un numero che in valore 
assoluto è minore di ogni numero razionale positivo.}

\spause

Chiamiamo {\color{green!50!black}monade} ogni insieme di numeri che 
hanno tra di loro una distanza infinitesima.
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Infinitesimi}
% \end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Reali}
% Appartenere alla stessa monade (cioè avere distanza infinitesima) è una 
% {\color{blue!70!black}relazione di equivalenza}.
% Possiamo quindi scegliere a piacere un numero per ognuna di queste monadi e 
% considerarlo un {\color{green!50!black}numero reale}.
% \spause
% Ogni monade individuata dalle due classi di numeri razionali può 
% essere vista come formata da un numero reale più tutti gli altri numeri 
% che hanno, da questo, distanza infinitesima.
% \pause
% \begin{columns} [T]
% \begin{column}{.38\textwidth}
% %  \vspace{-.25cm} 
% \begin{center} \monade \end{center}
% \end{column}%
% % \hfill%
% \begin{column}{.58\textwidth}
% Dove \(a\) è il numero che abbiamo deciso sia reale e \(\delta\) è un 
% qualunque infinitesimo.
% \spause
% Ogni numero reale è circondato da altri numeri che hanno da questo distanza 
% infinitesima.
% \end{column}%
% \end{columns}
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Reali}
Essere elementi separatori di una stessa sezione di razionali 
è una {\color{blue!70!black}relazione di equivalenza}.
Per ogni classe di equivalenza si può scegliere un suo 
opportuno elemento che la rappresenti. 
% Appartenere alla stessa monade %(cioè avere distanza infinitesima) 
% è una {\color{blue!70!black}relazione di equivalenza}.
% Per ogni classe di equivalenza (monade) si può scegliere un suo 
% opportuno elemento che la rappresenti. 
\pause
\begin{itemize} %[<+->]
\item <2->
Se nella classe di equivalenza c’è un {\color{blue!70!black}razionale} (che 
deve essere unico), il rappresentante sarà il razionale. 
\item <3->
Se una classe di equivalenza è relativa a una sezione di razionali che 
approssimano {\color{blue!70!black}una grandezza con certe proprietà}, il 
rappresentante dovrà avere le corrispondenti proprietà. 

Ad esempio, se le approssimazioni erano di una 
grandezza positiva il cui quadrato è 2, allora il rappresentante della classe 
degli elementi separatori sarà il numero il cui quadrato è 2. 
\end{itemize}
\only <4->{
L’elemento scelto a rappresentare la classe di equivalenza viene detto 
{\color{green!50!black}numero reale}.}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Monadi dei numeri reali}
La {\color{green!50!black}monade} degli elementi separatori di una certa 
sezione di razionali può essere vista come l’insieme degli elementi che hanno 
distanza infinitesima dal numero reale \(a\) che la rappresenta.
\pause
\begin{columns} [T]
\begin{column}{.38\textwidth}
%  \vspace{-.25cm} 
\begin{center} \monade \end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.58\textwidth}
Dove {\color{blue!70!black}\(a\)} è il numero che abbiamo deciso sia 
{\color{blue!70!black}reale} e {\color{green!50!black}\(\delta\)} è un 
qualunque {\color{green!50!black}infinitesimo}.
\spause
{\color{green!50!black}Ogni numero reale è circondato da altri numeri che 
hanno, da questo, distanza infinitesima.}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\section{Conclusioni}

\begin{frame}\frametitle{Riassunto}
% {\color{green!50!black}assolutamente trascurabili} 
Se riempiamo i buchi lasciati dai razionali, buchi evidenziati dalle sezioni 
di razionali senza numero razionale tra i loro elementi separatori, con un 
solo valore (che può essere il rappresentante della classe di elementi 
separatori per quella sezione di razionali) otteniamo quello che viene 
chiamato {\color{green!50!black}insieme dei numeri reali}.
\spause
Se li riempiamo con più valori, otteniamo dei nuovi numeri.
\spause
La distanza tra due elementi separatori della stessa sezione di razionali è, 
in valore assoluto, minore di ogni numero razionale.
Un numero di questo tipo viene detto {\color{green!50!black}infinitesimo}.
\spause
Chiamiamo {\color{green!50!black}monade} di un numero l'insieme dei numeri a 
distanza infinitesima da questo.
\spause
I reali possono essere visti come un sottoinsieme di questi nuovi numeri.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Se tutto questo sembra promettente\dots}
Se accettiamo che all'interno di ogni coppia di classi di razionali ci siano 
più valori, otteniamo dei nuovi numeri:

Dovremo:
\begin{itemize}
\item capire come è fatto questo nuovo insieme numerico;
\item come possono essere rappresentati questi nuovi numeri.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Il tuo contributo}
Per approfondire, affronta alcune delle seguenti questioni.
\begin{enumerate}
\item Come sono definiti i numeri reali nel tuo libro di testo?
\item Quali conseguenze ha ammettere la presenza di più elementi 
separatori per ciascuna sezione dei razionali?
\item Qual è la differenza tra le classi di approssimazione e le sezioni di 
razionali?
\item \dots
\end{enumerate}
\end{frame}

 
